\chapter{Conclusion}
\`A terme de ce projet, nous sommes satisfaits de notre avancée. En effet, nous avons su extraire les contributions textuelles des citoyens au format JSON. Nous avons \textit{parsé} ces données et les avons traitées. Nous avons, par la suite, imaginé et implémenté une structure de graphe capable d'accumuler toutes les informations sur les mots d'un texte. 

Nous avons su enrichir nos données textuelles grâce à plusieurs traitements: lemmatisation, bas de casse, correction orthographique, mots non significatifs, extraction des mots composés et l'étiquetage des classes de mots. Cet enrichissement s'est réalisé grâce à trois outils fondamentaux: jeuxDeMots, \textit{Hunspell} et \textit{TreeTagger}.

Finalement, nous avons mis en place un système de requête au travers d'un langage de règles que nous avons défini. Nous avons ensuite créer un ensemble de fonctions capables de les traiter et ainsi ajouter de nouvelles informations dans le graphe. Par exemple, grâce à ces règles, nous avons pu facilement détecter les groupes nominaux et les groupes verbaux, informations absentes de jeuxDeMots mais fondamentales.

\section{Résultats obtenus}
Dans cette section, nous allons nous baser sur un exemple réel issu des réponses au grand débat pour présenter le fonctionnement final de notre application. Nous avons la réponse suivante : \og tous les français doivent contribuer à l'impôt sur le revenu, y compris les bas salaires, proportionnellement aux revenus. \fg. Nous allons exposer les différentes étapes qui mènent à la création complète de notre graphe.
%pas à pas toutes les fonctionnalités de notre application de manière visuelle sur un graphe. 

Sur la figure \ref{fig:grapheSansInfo}, nous pouvons voir la phrase construite sous forme de graphe. Les mots écrits en rouge représentent les mots non significatifs de cette phrase.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/conclusion/grapheSansInformation.png}
    \caption{Graphe de la phrase sans information}
    \label{fig:grapheSansInfo}
\end{figure}

Les informations concernant la lemmatisation  et le bas de casse se trouvent dans le noeud. Quant à la correction orthographique, il est directement intégré au label du noeud et son ancienne forme est ajouté dans le noeud. 

La figure \ref{fig:grapheMotsComposes} représente par la couleur violette les mots composés dans la phrase. D'une simple commande \og CTRL + c \fg dans l'application et ceux-ci apparaissent.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/conclusion/grapheMotsComposes.png}
    \caption{Graphe de la phrase avec présence des mots composés}
    \label{fig:grapheMotsComposes}
\end{figure}

Sur la figure \ref{fig:graphePOStreetagger}, la couleur rose représente l'étiquetage des classes de mots par l'outil \textit{TreeTagger}. La commande \og CTRL + t \fg nous permet d'obtenir ces informations.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/conclusion/GrapheTreeTagging.png}
    \caption{Graphe de la phrase avec l'étiquetage des classes de mots à l'aide de \textit{TreeTagger}}
    \label{fig:graphePOStreetagger}
\end{figure}

La figure \ref{fig:graphePOSjdmSimple} représente l'étiquetage des classes de mots simple par l'outil JeuxDeMots. Les étiquetages qui sont validés par \textit{TreeTagger} sont représentés en vert, en rouge sinon. Ici, nous avons fait le choix de ne représenter que les classes générales d'étiquetage. Nous obtenons ces informations par la commande \og CTRL + j \fg
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/conclusion/grapheJDMsimple.png}
    \caption{Graphe de la phrase avec l'étiquetage simple des classes de mots à l'aide de \textit{JeuxDeMots}}
    \label{fig:graphePOSjdmSimple}
\end{figure}

Enfin, la figure \ref{fig:graphePOSjdmComplet} représente l'étiquetage complet des classes de mots par l'outil JeuxDeMots. Les couleurs sont les mêmes que précédemment. Ici, toutes les classes sont représentées mais peu utilisées car elles rendent le graphes confu. Nous obtenons ces dernières informations par la commande \og CTRL + ALT + j \fg.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/conclusion/grapheJDMbordel.png}
    \caption{Graphe de la phrase avec l'étiquetage complet des classes de mots à l'aide de \textit{JeuxDeMots}}
    \label{fig:graphePOSjdmComplet}
\end{figure}


\section{Difficultés rencontrées}
%Difficultés rencontrées : 
Notre principale difficulté est survenue peu avant la fin du projet. En effet, un manque de tests d'ingénierie logicielle nous a causé du tort et notre programme a finit par ne plus fonctionner. Nous avons donc passé énormément de temps à reprendre une grande partie du programme pour vérifier point par point son bon fonctionnement.

Une autre difficulté venait de l'étiquetage du part-of-speech. En effet, nous avons souhaité utilisé le programme d'un membre de l'équipe. Or, celui-ci travaillait encore dessus donc nous n'avions ni documentation ni fichiers résumant ses dépendances. Le fait que nous ayons un gros nombres de phrases a amené à un dépassement de mémoire. Nous avons donc dû abandonner ce projet en gardant l'espoir que son projet soit intégré au notre une fois arrivé à terme.

Pour palier à cette difficulté nous avons dû utiliser \textit{Treetagger}, qui était nettement moins performante sur les textes français .
\section{Apports et perspectives}
%Apport personnel : 
Nous sommes très satisfaits de cette expérience en stage de recherche. nous avions déjà réalisé un stage orienté recherche lors de notre deuxième année de licence. Cependant, nous n'étions pas dans le domaine que nous avons choisi en master.
Ce stage a été une vraie opportunité pour approfondir notre spécialisation de master dans le contexte de la recherche. Cette expérience nous a vivement intéressés et nous a motivé à continuer en thèse.

%Perspectives: 
Nous avons réalisé notre système de requêtes au travers un langage de règles. 
%cependant, nous avons rencontré quelques erreurs face à certaines règles. 
Nous avons rencontré des erreurs avec l'utilisation de certaines règles.
Notamment, la transformation de contraction en mot complet est devenu un réel obstacle \footnote{Par exemple, transformer \og s' \fg en \og se \fg mène à une erreur}. Nous n'avons pas corrigé notre problème à ce jour mais nous sommes en train de chercher a le résoudre. Nous pensons que cette erreur vient du fait que notre fonction ne gère pas l'apostrophe liée à la contraction pour le moment.
%Mettre un exemple de contraction qui plante (en bas de note )
%Mettre une idée si jamais on sait pourquoi ça plante

En perspective, notre projet va être réutilisé dans d'autres textes car notre projet est suffisamment large pour combler les besoins d'extraction des causes conséquences dans les autres corpus.
Par exemple, notre programme pourra analyser les pages wikipédia et pourra en sortir les causes et conséquences de chacune.
Notre projet pourra aussi être continué afin de repérer les croyances des personnes.
Que pensent les personnes en général? Qu'est ce qui est considéré universellement vrai? Qu'est ce qui est implicitement dit?
%But du stage: On a reconnu les GN: etc : reconnaissance de cause conséquence appliqué au grand débat
%Perspectives: est ce qu'elles sont connues dans jdm + statistiques : reviennent elles?
%Analyse du grand débat: repérer les causes conséquences et combien de fois les gens pensent ça ? Compter (1 analyse particulière du grand débat)
%Pourquoi le grand débat? Données intéressantes à analyser: grosses données REELLES (texte dégradé ) + Appel d'offre dans plusieurs labos de recherche + sujet du HACKATAL
%Comment utiliser un réseau lexical afin d'extraire les causes conséquences dans un corpus
%Perspectives: reutilisation dans d'autres textes : suffisamment large
